\chapter{Comunicaciones}

% encabezados Capitulo 5
\lhead[\titulillo]{}
\chead[]{}
\rhead[]{\leftmark}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.5pt}

%\pagenumbering{arabic}		%Para comenzar la numeracion de paginas en numeros arabicos

Las placas de Arduino, como se ha comentado con anterioridad, cuentan con
diversas formas y puertos de comunicación como puede ser el puerto serie (mediante
USB o pines), el puerto I2C/TWI o el SPI. Pero en este proyecto se pretende también
aprovechar la comunicación mediante tecnología \textit{Bluetooth}, presente en todos los smartphones actuales y en una gran variedad de dispositivos de uso cotidiano, así como establecer un enlace de comunicaciones wireless en la frecuencia de radio, para interconectar las diferentes motas sensoras que conformarán nuestro montaje final.

\section{Módulo radio}

\subsection{Introducción}

Para la comunicación de larga distancia vía radio haremos uso del módulo de radio nRF905 (ver figura \ref{fig:modulo_nrf905}) \cite{cap5_modulo_radio_nRF905}. Este módulo consta de un tadio transceptor para la banda ISM de 433/868/915MHz. El transceptor consiste en un sintetizador de frecuencias integrado, un receptor en cadena con un demodulador, un amplificador de señal, un cristal oscilador y un modulador. La característica ShockBurst™ automáticamente maneja la sincronización y el control de errores (CRC). El módulo es fácilmente configurable a través de una comunicación SPI.\\

El consumo eléctrico es muy bajo mientras se transmite, de sólo 9mA, con una potencia de salida de -10dBm, y en modo recepción, se eleva ligeramente hasta los 12.5mA. Posee además modos integrados de bajo consumo que ayudan de una forma sencilla a obtener un mejor rendimiento energético. \\ 

El nRF905 es un microcontrolador radio transceptor, similar al bien conocido nRF24L01, pero opera en las bandas 433/868/915MHz en lugar de la de 2.4GHz. Tiene mucho más alcance y algunos pines extra de E/S. Sin embargo, la tasa a la que puede transmitir es de tan sólo 50Kbps frente a los 2Mbps que puede ofrecer el nRF24L01.\\

El nRF905 tiene 511 canales que van desde los 422.4MHz - 473.5Mhz en saltos de 100KHz en la banda de los 433MHz y de los 844.8MHz - 947Mhz en saltos de 200KHz en la banda de los 868/915Mhz (es necesario siempre comprobar si las frecuencias de uso son legales en el país donde se realiza la instalación). Cada canal solapa con el canal siguiente, lo que nos deja un total de 170 canales disponibles simultáneamente.\\

En resumen, el transceptor nRF905 tiene una configuración sencilla, bajo consumo y una tasa de transmisión aceptable. Todo esto lo convierte en el candidato perfecto para gestionar las transmisiones inalámbricas en nuestro sistema.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=50mm]{images/capitulo5/nRF905.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Módulo nRF905]{Módulo radio nRF905}
	\label{fig:modulo_nrf905}
\end{figure}



\subsection{Configuración}

Para la gestión del módulo nRF905 con Arduino, haremos uso de la librería creada por Zak Kemble y disponible en github \cite{cap5_libreria_nRF905}.
Esta librería ofrece algo de flexibilidad en la configuración del módulo como el uso opcional de interrupciones, dos de las conexiones son opcionales dado que sus estados pueden consultarse a través de los registros de estado del integrado, y un soporte básico de prevención de colisiones.\\

En cuanto a la configuración eléctrica, el módulo nRF905 no es compatible con los 5V de salida que ofrece la placa Arduino en sus salidas digitales, de modo que será necesario hacer unas pequeñas correcciones a estos niveles para obtener los valores soportados por el módulo de radio. Simplemente empleando un divisor de tensión, o una resistencia y un diodo zener podemos conseguirlo. Sólo los pines TXE, CE, PWR, SI, SCK and CSN necesitan la conversión(CD, AM, DR y SO no).\\

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=120mm]{images/capitulo5/nRF905_bb.png}\hspace{4mm}
	\caption[Diagrama de conexiones módulo radio]{Diagrama de conexiones módulo radio}
\end{figure}


\begin{figure}[]
	\centering
	\subfloat[Vista frontal de la placa radio]{\includegraphics[width=70mm]{images/capitulo5/top_placa_radio.jpg}}
	\hfill
	\subfloat[Vista posterior de la placa radio]{	\includegraphics[width=70mm]{images/capitulo5/bottom_radio_board.jpg}}
	\caption{Vistas placa radio}
	\label{fig:montaje_radio}
\end{figure}


Así mismo, aunque se haga uso de una librería de comunicaciones es necesario saber identificar el patillaje del módulo, para poder conectarlo con nuestra placa Arduino y, si fuera necesario hacer alguna modificación en la configuración o software de la librería, poder realizarla. El diagrama de conexiones así como la descripción del funcionamiento de las E/S del módulo puede verse en la Tabla \ref{tab:nRF905_con}.\\

\begin{table}
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c| p{10cm} | }
		\hline
		
		\multicolumn{1}{|c}{\bfseries nRF905} & \multicolumn{1}{|c|}{\bfseries Arduino Uno} & \multicolumn{1}{c|}{\bfseries Description}\\
		\hline
			VCC	&	3.3V	&	Power (3.3V)	\\
			CE	&	7	&	Standby – High = TX/RX mode, Low = standby	\\
			TXE	&	9	&	TX or RX mode – High = TX, Low = RX	\\
			PWR	&	8	&	Power up – High = on, Low = off	\\
			CD	&	2	&	Carrier detect – High when a signal is detected, for collision avoidance	\\
			AM	&	–	&	Address Match – High when receiving a packet that has the same address as the one set for this device, optional since state is stored in register	\\
			DR	&	3	&	Data Ready – High when finished transmitting/High when new data received, optional since state is stored in register, if interrupts are used this pin must be connected	\\
			SO	&	12	&	SPI MISO	\\
			SI	&	11	&	SPI MOSI\\
			SCK	&	13	&	SPI SCK	\\
			CSN	&	10	&	SPI SS	\\
			GND	&	GND	&	Ground	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Diagrama de conexiones Arduino - módulo RF} \label{tab:nRF905_con}
\end{table}

Con estas especificaciones, y teniendo en cuenta el diseño de la placa arduino, se diseñó una pequeña placa para acomodar el módulo inalámbrico. Su diseño puede verse en la figura \ref{fig:montaje_radio}

\subsection{Aplicación y operación}

La tasa de transmisión de datos a través del aire del nRF905 según el fabricante es de 100kbps, pero debido a la codificación Manchester empleada en la comunicación, esta capacidad se ve reducida a la mitad. Se emplea una modulación GFSK con $\pm 50$KHz de desviación. El módulo añade también algunos bits extra a la dirección, la carga, la sincronización y el CRC.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=140mm]{images/capitulo5/TramaRadio.PNG}\hspace{4mm}
	\caption[Composicion trama radio]{Composición de la trama radio}
\end{figure}

El CRC se emplea para detectar errores en los datos recibidos. La presencia de un CRC no asegura que todos los paquetes erróneos puedan ser detectados, siempre hay una pequeña probabilidad de que un paquete erróneo pueda pasar a través de la comprobación del CRC. Sin embargo a lo largo de las pruebas realizadas, no se aprecia que esto sea un problema en nuestro sistema, debido a la corta distancia existente en nuestras comunicaciones. Para paliar este problema, podrían emplearse CRCs más largos, que ayudan a identificar un mayor número de bits erróneos.\\

\subsubsection{Tiempo de transmisión}

Los tamaños del campo de dirección, carga de datos y CRC pueden ajustarse para conseguir un balance óptimo entre la cantidad de datos transmitidos y latencia de la comunicación.\\

En la tabla \ref{tab:t_trans} pueden apreciarse algunos ejemplos de configuraciones posibles:\\

\begin{table}[h]
	\centering
	\begin{tabular}{ |c|c|c|c|c| }
		\hline
		
		\multicolumn{1}{|c}{\bfseries Address} & \multicolumn{1}{|c|}{\bfseries Payload} & \multicolumn{1}{|c|}{\bfseries CRC} & \multicolumn{1}{|c|}{\bfseries Throughput (bps)} & \multicolumn{1}{c|}{\bfseries Latency (ms)}\\
		\hline
		4	&	32	&	2	&	36940	&	6.93	\\
		1	&	4	&	1	&	17680	&	1.81	\\
		1	&	1	&	0	&	6838	&	1.17	\\
		\hline
	\end{tabular}
	\caption{Ejemplos de configuración de trama}\label{tab:t_trans}
\end{table}

Podemos definir el \textit{throughput} como la cantidad de datos útiles que enviamos en cada transmisión (\textit{payload}), suponiendo que no hay retardos en cargar esta información.
La latencia es el tiempo necesario para completar la transmisión.
Cambiar del modo \textit{standby} al modo de recepción o transmisión tarda un máximo de 650uS y cambiar entre emisión y recepción, toma un máximo de 550uS.\\

Con todos estos datos, proporcionados por el fabricante, podemos calcular el tiempo total de la comunicación como se detalla en \ref{eq:t_trans}. 


\begin{equation}\label{eq:t_trans}
t_{total} = t_{startup} + t_{preamble} + ((N_{address} + N_{payload} + N_{CRC}) / BR)
\end{equation}\\

$t_{startup}$ es el tiempo necesario para cambiar de modo

$t_{preamble}$ es de 200uS para un tamaño de campo de 10 bits

$N_{address}, N_{payload}\ y\ N_{CRC}$ serán los tamaños en bits de la dirección, la carga y el campo CRC\\

Para la primera configuración indicada en la tabla \ref{tab:t_trans}, el tiempo necesario para el cambio del modo standby a transmisión, y el envío de una trama de datos quedaría como sigue en la ecuación \ref{eq:t_conf1}.

\begin{gather}\label{eq:t_conf1}
t = 0.00065 + 0.0002 + ((32 + 256 + 16) / 50000)
\end{gather}
\begin{center}
	t = 0.00693 segundos (6.93ms)
\end{center}

Este resultado será el tiempo necesario para completar una transmisión de datos entre nuestros sensores y la mota central. Para el caso de estudio, es más que suficiente, pero deberíamos tenerlo presente ya que en redes donde el número de motas sensoras crezca, y se requiera una gestión crítica de los datos recibidos de múltiples sensores, tal vez pudiera llegar a convertirse en una limitación seria.

\section{Módulo \textit{Bluetooth}}
\subsection{Introducción}

\textit{Bluetooth} es la norma que define un estándar global de comunicación inalámbrica que posibilita la transmisión de voz y datos entre diferentes equipos mediante un enlace por radiofrecuencia \cite{cap5_web_bluetooth}.\\

La tecnología \textit{Bluetooth} comprende hardware, software y requerimientos de interoperabilidad, por lo que para su desarrollo ha sido necesaria la participación de los principales fabricantes de los sectores de las telecomunicaciones y la informática, tales como: Ericsson, Nokia, Motorola, Toshiba, IBM e Intel, entre otros.\\


Pocos de los que estén leyendo estas líneas, no tendrán un teléfono móvil en el bolsillo, y muy probablemente será del tipo Smartphone, que incluirán un sistema operativo como Android o Apple IOS equipados con Wifi y \textit{Bluetooth}. Por eso la posibilidad de integrar conexión WIFI o \textit{Bluetooth} en nuestros proyectos, nos abre unas posibilidades inmensas. La posibilidad de controlar nuestros desarrollos desde el propio móvil, bien con WIFI o bien con \textit{Bluetooth}, es algo muy interesante para administrar montajes de diferentes tipos.\\

Los dispositivos \textit{Bluetooth} pueden tener dos formas de comportamiento, pueden actuar como Masters o como Slaves (amos o esclavos). La diferencia, y lo que los encasilla en uno u otro tipo es que un \textit{Bluetooth} Slave solo puede conectarse a un master y a nadie más. En cambio, un master puede conectarse a varios Slaves o permitir que ellos se conecten y recibir y solicitar datos de todos ellos, arbitrando las transferencias de información (hasta un máximo de 7 Slaves).\\

Cada uno de los dispositivos que se identifican vía \textit{Bluetooth} presentan una dirección única de 48 bits y además un nombre de dispositivo que nos sirva para identificarlo cómodamente a los humanos. Por eso cuando configuras tu móvil puedes especificar un nombre propio, que será el que le aparecerá a los demás dispositivos cuando busquen tu teléfono en la inmediaciones.\\

Así pues un nodo \textit{Bluetooth} puede ser Master o Slave y dispone de una dirección única, así como de un nombre para identificarse y, normalmente, también incluye un PIN de conexión o número de identificación que debe teclearse para conseguir iniciar el emparejamiento.\\

Tampoco es raro establecer un protocolo IP sobre transporte \textit{Bluetooth}, con lo que además de su identificación interna \textit{Bluetooth} (equivalente al MAC Ethernet) dispondrá de una dirección IP para conectarse a Internet. Esto tiene utilidad si deseamos utilizar nuestro móvil como un módem externo, conectaremos vía \textit{Bluetooth} a nuestro PC, y a través del móvil conseguiremos conexión a Internet.\\

Como el \textit{Bluetooth} lo desarrolló Nokia para conectar teléfonos móviles, a otros dispositivos como auriculares, micrófonos o conexiones al audio del coche, existe un procedimiento definido que se llama \textit{Pairing} (o emparejamiento) que vincula a dos dispositivos \textit{Bluetooth}. Cuando se inicia dicho proceso, ambos dispositivos se identifican por nombre y dirección interna y se solicitan la clave PIN para autorizar la conexión. Si el emparejamiento se realiza con éxito, ambos nodos suelen guardar la identificación del otro y cuando se encuentran cerca se vuelven a vincular sin necesidad de intervención manual.\\

A lo largo de los años la norma ha ido variando y existen varias versiones de la misma, con compatibilidad siempre con las versiones anteriores que se diferencian en la distancia que pueden alcanzar (entre 50 y 100 metros, teóricamente y sin obstáculos) además de la velocidad de transferencia.\\

Hace ya un tiempo que disponemos de módulos \textit{Bluetooth} sencillos y económicos, que resultan muy prácticos para cualquier prototipado que queramos realizar haciendo uso de esta tecnología. Los más frecuentes en el mercado son los módulos HC-06 y HC-05, que se pueden conseguir fácilmente de un gran número de proveedores, y están disponibles independientes o en modo SHIELD y para zocalo XBEE.\\

Hay bastante confusión de cómo diferenciar uno de otro y en muchas ocasiones sobre las prestaciones de unos y otros. Cabe señalar que el hardware de ambos modulos es el mismo, pero el software que incorporan es diferente. Además, en algunas ocasiones el modulo de conexión se monta sobre un soporte que a su vez puede presentar diferencias notables según el fabricante y las conexiones que realice, pero que normalmente se traduce en el número de pines disponibles para su uso.\\

El modelo HC-06 dispone de 4 pines, en lugar de los 6 que incluye el modelo HC-05, pero hay además importantes diferencias de funcionalidad y de manejo. El modelo HC-06 solo puede actuar como esclavo y además dispone de un juego reducido de instrucciones a las que atiende, mientras que el modelo HC-05 puede actuar como master o como Slave y acepta un número mayor de órdenes de configuración.\\

En nuestro montaje vamos a usar el modelo HC-06, pero antes de poder emplearlo en nuestro montaje final tendremos que configurarlo a través de una serie de instrucciones conocidos como comandos AT.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=70mm]{images/capitulo5/hc-06}\hspace{4mm}
	\caption[Vista frontal y trasera módulo \textit{Bluetooth}]{Vista frontal y trasera módulo \textit{Bluetooth}}
\end{figure}

\subsection{Configuración}

En los orígenes de la informática, para enviar mensajes de un ordenador a otro, se empleaban las líneas, o puertos serie. Del mismo modo que en la actualidad se emplea el USB para transmitir información desde el PC a numerosos dispositivos. El interface de la época era RS232, que podía comunicar vía serie dos puntos próximos hasta un máximo, de unos 15 metros.\\

Pero cuando se necesitaba enviar información a otro equipo situado en una oficina remota,  la única posibilidad era utilizar las líneas telefónicas, mediante un adaptador conocido como Modem.\\

Su funcionamiento era muy básico, era codificar el 0 binario con un tono grave de audio y los unos binarios como un tono agudo. Así, con la sucesión más o menos rápida de tonos graves y agudos por la línea telefónica, se podían enviar un mensaje binario codificado en frecuencia de audio de un punto a otro.\\

Lamentablemente, las líneas telefónicas eran analógicas, lo que implicaba una cantidad muy elevada de ruido térmico, que aumentaba exponencialmente con la distancia, obligando a disminuir la velocidad en función del ruido presente y a retransmitir una y otra vez el mensaje hasta que se conseguía que la transmisión fuera exitosa.\\

Los primero módems tenían una velocidad muy modesta, de 300 baudios o bits por segundos, aunque sus prestaciones fueron aumentando con la revolución tecnológica hasta 1.200, 2.400, 9.600 llegando hasta los últimos modelos comerciales de 56.000 baudios.\\

Por eso, los módems necesitaban una serie de comandos, que nos permitiera modificar la velocidad según las necesidades del momento, permitiendo reducirla, cuando el ruido impedía una comunicación fiable.\\

Y, dado que el RS232 solo disponía de dos hilos de comunicaciones, era necesario incorporar una orden de atención que significara que a continuación venia una orden de programación del módem, que no debía ser transmitida al otro extremo.\\

Es decir que las ordenes eran del tipo “AT+Orden”, donde AT era el comando especificado de atención \cite{cap5_bluetooth_comandos_at}. En un santiamén todos los  módems y demás máquinas de comunicación serie empezaron a aceptar este tipo de órdenes, y al conjunto de ellas se llamó comandos AT, por extensión (ver tabla \ref{tab:comandos_at}).\\

Con el tiempo, muchos de los nuevos dispositivos hardware que se comunican con otros equipos a través de puerto serie, siguen aceptando ordenes AT para su configuración y este es el caso de los módulos \textit{Bluetooth} HC-05, HC-06 así como de una gran variedad de dispositivos.\\

\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{ |l|l| }
	\hline
	\multicolumn{2}{ |c| }{AT Command listing} \\
	\hline
	COMMAND &	FUNCTION \\ \hline
	AT & Test UART Connection \\
	AT+RESET &	Reset Device \\
	AT+VERSION &	Query firmware version \\
	AT+ORGL	& Restore settings to Factory Defaults \\
	AT+ADDR	& Query Device \textit{Bluetooth} Address \\
	AT+NAME	& Query/Set Device Name \\
	AT+RNAME	& Query Remote \textit{Bluetooth} Device’s \\
	AT+ROLE	& Query/Set Device Role \\
	AT+CLASS &	Query/Set Class of Device CoD \\
	AT+IAC	 & Query/Set Inquire Access Code \\
	AT+INQM	 & Query/Set Inquire Access Mode \\
	AT+PSWDAT+PIN &	Query/Set Pairing Passkey \\
	AT+UART	& Query/Set UART parameter \\
	AT+CMODE &	Query/Set Connection Mode \\
	AT+BIND	& Query/Set Binding \textit{Bluetooth} Address \\
	AT+POLAR &	Query/Set LED Output Polarity \\
	AT+PIO &	Set/Reset a User I/O pin \\
	\hline
\end{tabular}\\
\caption{Lista de comandos AT}\label{tab:comandos_at}
\end{table}


\subsection{Aplicación y operación}

Como el modulo HC-06 funciona a 3,3V es necesario poner divisores de tensión para acceder a los pines del módulo con Arduino. Dicha configuración puede apreciarse en la figura \ref{fig:montaje_bluetooth}\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height=80mm]{images/capitulo5/montaje_bluetooth.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Detalle montaje bluetooth]{Detalle montaje \textit{Bluetooth}}
	\label{fig:montaje_bluetooth}
\end{figure}


Una vez conectado y alimentado, el LED del módulo HC-06, comenzará un parpadeo incesante. De este modo se indica que el dispositivo aún no se encuentra vinculado. Cuando emparejemos nuestro teléfono, el parpadeo cesará y pasará a un estado de encendido fijo. De este modo podemos saber si la conexión se ha realizado correctamente y el dispositivo se encuentra listo para el envío de información.\\

\section{Montaje de la mota central}

La estación central será aquella que coordine el envío y recepción de datos de cada una de las motas remotas presentes en el sistema. Sin embargo, desde el punto de vista de su circuitería, la mota central únicamente contiene los módulos de comunicaciones aquí detallados. De este modo la estación central quedaría configurada tal como puede apreciarse en la figura \ref{fig:mota_maestra}.\\

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[height=80mm]{images/capitulo6/mota_maestra.jpg}\hspace{4mm}
	\caption[Detalle estación central]{Detalle estación central}
	\label{fig:mota_maestra}
\end{figure}
